神學探討：榮光可以歸香港嗎

[img][img][img][img][img]〈神學探討：榮光可以歸香港嗎？〉[/img][/img][/img][/img][/img]
作者：陳韋安
#長文慎入
「榮耀／榮光」，對香港人來說，是頗陌生的字眼。
你甚少用這字。你不會在茶記聽到人說：「早晨靚仔，你今日好榮耀喎。」或者，「生日快樂，祝你滿有榮光呀。」你不會。對於「榮光」這個字，除了古代戰爭片以外，你大概只聽過「鄧光榮」，或者光榮（KOEI）等。當然，基督徒比較多接觸「榮耀」、「榮光」等字，因為這是聖經用字。基督徒也知道：「願榮耀歸於上帝！」
因此，最近不少基督徒問：究竟我們可以唱「願榮光歸香港」嗎？就讓我嘗試解答一下。
首先，不要說「榮耀」與「榮光」有所不同。我不在此解釋了。兩者是一樣的。無論是希臘文或者英文，都是源於一個字。不過，希臘文「榮耀」 δόξα 這個字，卻有它另一個引申意思——這個我倒要說清楚。
δόξα 這個字，它的意思可以說「光輝」、「榮耀」之意。這是教會慣常所理解的意思，就是我們所熟悉的「上帝的榮耀」。不過，原來 δόξα 也可以解作「身份地位上的超然」，即 Honor 之意。所謂 Honor，榮譽，聖經每次使用 δόξα 一詞，都毫不例外地與偉大的事物有關——偉大的東西配得榮耀（glory）與榮譽（honor）。
因此，有關這榮耀（δόξα），古代社會大概有兩種不同層面的概念，分別是：
一、coram hominibus （歸於人的榮譽）
二、coram deo （歸於上帝的榮耀）
基督徒問「願榮光歸香港」會否褻瀆「上帝的榮耀」，其實就是問這兩種意思的關係。
————————————————————
I.
我們先談 coram hominibus。
如果你有看過電影《帝國驕雄》（Gladiator），劇中著名的一句就是 “For the Glory of Rome!” （就是有大隻佬舉劍大叫的那種）。這其實是古代社會「榮譽與恥辱」（Honor and Shame） 的文化。對於古代社會來說，榮耀（榮譽）乃人類社會的根本價值。所以，人們大叫「榮耀！榮耀！」，無論是個人榮譽，抑或國家榮耀，都是慣常用字。這就是所謂 coram hominibus。因此，δόξα 作為「地上的榮耀」，Honor and glory，乃古時慣常的政治用字。情況大概等於 Donald Trump 說 “Make American great again” 一樣。
不過，對於古代社會來說，coram hominibus 從來沒有否定這榮譽源於神明——這思想從柏拉圖時代開始已經存在。如果要用一種神學角度來解釋，這人世間出現榮耀基於創造論。因為上帝的形象，人的價值乃源於上帝。因此，人類的強盛與偉大，無論是國家的、民族的或部落的，這榮耀都源於上帝，並彰顯在地上。對於這觀念，聖經也有上帝「賜下榮耀」的描述：
「因為耶和華－上帝是日頭，是盾牌，要賜下恩惠和榮耀。」（詩篇84:11）
「祂的救恩誠然與敬畏他的人相近，叫榮耀住在我們的地上。」（詩篇85:9）
「人是上帝的形像和榮耀」（林前11:7）
因此，地上的榮耀，coram hominibus，乃源自於上帝自己。馬丁路德解釋十誡時也曾經說過類似的話：這榮譽不是人類自己的內在價值，而是上帝賦予人的價值（WA 16, 487）。巴特在《教會教義學》III.4 也大談這上帝賦予人類的榮譽（Ehre）（KD III.4, 744-789）。
其實，國歌中出現「榮耀」與「偉大」等字乃平常事。我以美國與德國作例子。作為基督教國家，美國國歌與德國國歌裡面如此寫道：
//In full glory reflected now shines in the stream
河流映出全面的榮耀//
//Deutschland, Deutschland über alles,
Über alles in der Welt,
德國、德國，超越一切，
超越世上的一切。//
兩首基督教國家的國歌，其實也提到國家的「榮耀」以及「強大」。甚至是超越一切的強大。誠然，國歌當然這樣唱。難度唱國歌要倒自己米嗎？美國人高呼 "All the glory to the fatherland America!” 其實是平常事。
因為 coram hominibus 與 coram deo 其實是沒有衝突的。
————————————————————
II.
不過，聖經確真的更多提到 coram deo：榮耀歸於上帝。
聖經我不列舉了，太多太多。我想指出的是，雖然聖經沒有反對 coram hominibus 這概念，但聖經卻常強調，人的榮耀與上帝榮耀的關係，甚至警告兩者的關係不能模糊：
耶穌基督說：「我不受從人來的榮耀。」（約5:41）
「這大祭司的尊榮，沒有人自取。惟要蒙上帝所召，像亞倫一樣。」（來5:4）
因此，對於新約來說，人的榮譽與價值不是自己賦予的，而是由他者用重價買來的（林前7:23）。所以，保羅說，「人類是上帝的形像和榮耀」（林前11:7），乃是一種基督論。
由於新約聖經強調這人類的榮耀乃是一種「他者」賦予的榮耀。人類不能單單把 coram hominibus 與上帝分割，甚至僭越上帝的榮耀。耶穌基督責備門徒：「你們互相受榮耀，卻不求從獨一之上帝來的榮耀，怎能信我呢？」（約5:44）「我們作基督的使徒，雖然可以叫人尊重，卻沒有向你們或向別人求榮耀。」（帖前2:6）
事實上，德國教會對 coram hominibus 是非常謹慎的。因為二戰的慘痛教訓，他們不敢隨便輕言國家的榮耀——當國家的榮耀蓋過上帝，或，一旦上帝的榮耀淪為國家榮耀的藉口，都是非常危險的事情。
————————————————————
因此，我的結論是甚麼呢？
1. 「願榮光歸香港」是沒有問題的。它是一種coram hominibus。這歌詞與「歸榮耀予上帝」（coram Deo）沒有衝突。
2. 但基督徒須謹記，「願榮光歸香港」的意思是甚麼——它是對香港這土地得見光復的祝願，也有寄望香港能夠「強大」之意。但這「強大」，不是「強國」的強大，不是民族主義的強大，不是國家主義的強大，它必須永遠在上帝的庇廕之下，永遠不能超越上帝的榮耀。
香港加油！
9/69969361_1057307121145387_4612757007177351168_n.jpg?_nc_cat=1&cachebreaker=sd&_nc_oc=AQlQeAIjtEQDciDsEJoocIwsfsCirkKh29HTETnCT0qUDfgc0SramLP_2ceSM8kB8_0&_nc_ht=scontent.fhkg4-1.fna&oh=efca9329934f5d457f343562977d1b8b&oe=5E3C26AD

Brexit都係靠呢招食糊！
【眾籌 Youtube 廣告】 本地文宣 : 多媒體廣告

連依樣都有潔癖

仆你個臭街！
今日死差佬同藍絲又周圍打人！

聽日九月十五日

2pm
銅鑼灣東角道 /
維園 / 英領

全人類同我出黎！
唔係我屌埋你老母呀！

Glory Glory Man United

曼：所以我地會徽係魔鬼